#《中国历代军事战略》上

#《中国历代军事战略》下
## 第二十章 唐统一中国的战争  
### 第三 灵活地运用了政治策略
李渊集团深知在当时众多的、不少还比自己强大的对手面前，仅军事手段求得统一是不够的。因而政治上很讲究策略，以争取分化、瓦解对手；对人民，則接受隋朝的教训，采取了一些缓和矛盾的策略，以取得人民的信任和支持。这些策略，运用得很灵活。其主要的有：  
	1. 卑事突厥，减除后顾之忧。隋末唐初，东、西突厥再度强盛起来，在北部的各割据势力，慑其威势，多臣事突厥。李渊起兵之初，也不得不“自为手启，卑辞厚礼”派人向突厥求援，假以“尊隋”为名，说什么“欲大举义兵，远迎主上，复与突厥和亲，如开皇之时......”突厥也看透了李渊心思，表示：“苟唐公自为天子，我当不避盛暑，以兵马助之。“〔7〕但李渊只欢迎突厥的马，不欢迎以兵相助，希望以突厥的马加强骑兵，谨防突厥军队来多了会造成后患。因而李渊对派往突厥的使者刘文静说：“胡马行牧，不费刍粟，聊欲借之以为声势耳，数百人之外，无所用之”〔8〕当突厥派来兵马时，李洲谢绝了助兵，只购买了突厥的马。李世民事后常以李渊曾卑申突厥一事为耻，曾说：“突厥强梁，太上皇（李渊）以百姓之故，称臣于颉利，朕未尝不痛心疾首......“〔9〕但在当时，由于这一策略运用，起乓之初避免了突厥以及依附突厥的刘武周等从背后的威胁和牵掣。  
	2. 麻痹李密，得以专意西征。足以影晌李渊集团向关中进军的另一势力是瓦岗起义军，它搌有洛口附近各仓窖和要隘，进而围逼洛阳，实力扩展到号称十余万之众，控制了河南大部地区。如瓦岗军领导者李密能舍洛阳而西趋关中，则可能捷足先登。李渊考虑及此，派人连络李密。李密复信要李渊去河内（今河南沁阳）会盟，李渊表面推崇实为麻痹，在致李密的信中说：  
				“氏生杰民，必有司牧，当今为牧，非子而谁！老夫年逾知命，愿不及此，欣戴大弟，攀麟附翼，唯弟早膺图策（民间有李氏继有天下传说），以宁兆民。宗盟之长，属籍见容，复封于唐，斯荣足矣......。“      
		这种推崇策略，果然麻痹了李密。他认力李渊尚无争天下的野心，因而继续逼洛阳，无西向之意。这一策略不仅免了李密争夺关中，而且还为李渊集团牵掣住洛阳隋军，使它顺利地达到了“乘虚入关”的目的。  

### P191  
南方经济发达

## Links
https://ocr.space/